\documentclass{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[ruled]{algorithm2e}
\usepackage{mathabx}
\usepackage{hyperref}
\begin{document}
\title{Código de Huffman}
\author{Ewerton Carlos de Araújo Assis}

\maketitle

\begin{abstract}
O presente trabalho, que comporá nota parcial na disciplina de Análise e Projeto de Algoritmos, ministrada pelo professor Leonardo Alves, no Instituto de Informática da Universidade Federal de Goiás, tem como objetivo apresentar o método de compressão de dados Código de Huffman.
\end{abstract}

\section{Introdução}
Compressão de dados é uma disciplina dentro da ciência da computação e da teoria da informação que tem por finalidade, a partir de uma sequência de dados original, obter uma nova sequência de dados, menor ou igual à sequência original, que mantenha a mesma integridade das informações armazenadas nessa sequência de dados. Dentre os vários mecânismos de compressão de dados, existem duas possibilidades de distinção entre esses mecânismos: compressão com perda e compressão sem perda.

O Código de Huffman, publicado em artigo em 1952 sob o título ``A Method for the Construction of Minimum-Redundancy Codes'', por David A. Huffman, é um método de compressão sem perda de dados, garantindo que a informação obtida após a descompressão é identica à informação original, antes de ser comprimida.

\section{Funcionamento do código de Huffman}
A codificação é feita a partir da probabilidade de ocorrência de símbolos no conjunto de dados a ser comprimido, com o fim de determinar códigos de tamanho variável para cada símbolo. Uma árvore binária completa, denominada árvore de Huffman, é construída recursivamente a partir da junção dos dois símbolos de menor probrabilidade, que são posteriormente somados em símbolos auxiliares e recolocados no conjunto de símbolos. O processo termina quando todos os símbolos forem unidos em símbolos auxiliares, formando assim uma árvore binária completa. A árvore é por fim percorrida, atribuindo-se valores binários (0 ou 1) para cada aresta, auxiliando na geração de código ao longo desse percurso.

Na árvore binária construída, as folhas representam os símbolos presentes na sequência de dados, associados às suas respectivas probabilidades de ocorrência; os nós intermediários representam a soma das probabilidades de ocorrência presentes em suas ramificações; e a raíz representa a soma da probabilidade de todos os símbolos no conjunto. O algoritmo para a construção da árvore é apresentado no algoritmo \ref{binarytree}.

\begin{algorithm}
\DontPrintSemicolon
\textbf{Assuma}: $\Sigma :$ \{ Alfabeto de símbolos de entrada, com probabilidades associadas \}\;\;
\Begin{
\While{$|\Sigma| > 1$}{
  $S_{0} \leftarrow$ Retira menor probabilidade do alfabeto $\Sigma$\;
  $S_{1} \leftarrow$ Retira menor probabilidade do alfabeto $\Sigma$\;
  $X \leftarrow$ Novo nó\;
  $X$.filho$_{0} \leftarrow S_{0}$\;
  $X$.filho$_{1} \leftarrow S_{1}$\;
  $X$.probabilidade $\leftarrow S_{0}$.probabilidade $ + S_{1}$.probabilidade\;
  Insere a tupla $(\Sigma, X)$ na árvore $\bar{X}$\;
}
$X \leftarrow $ Retira menor probabilidade do alfabeto $\Sigma$\;
\For{\textbf{all} $f \in F(\bar{X}) :$ \{ Conjunto de folhas em $\bar{X}$ \}}{
  código[$f$] $\leftarrow$ Percorre raíz até a folha $f$\;
}
}
\caption{Código de Huffman: construção da árvore binária\label{binarytree}}
\end{algorithm}

\section{Análise do código de Huffman}
A codificação tem desempenho ótimo quando as probabilidades dos símbolos são potências negativas de dois ($2^{-1}$, $2^{-2}$, $...$), além de garantir que a nova sequência de dados gerada não é ambígua, pois nenhum código poder ser o prefixo de outro código.

O algoritmo para construção da árvore binária, apresentado no algoritmo \ref{binarytree}, tem complexidade de tempo de ordem $\mathcal{O}(n$ log $n)$.

\section{Conclusão}
O Código de Huffman é um método relativamente simples de compressão de dados, que usa estratégia guloso para comprimir uma sequência de dados. A vantagem mas evidente é por tratar-se de um método sem perda de dados, mantendo a integridade das informações comprimidas.

\bibliographystyle{inf-ufg}
\nocite{*}
\bibliography{bibliograph}
\end{document}
