<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento>
	<titulo>Heurísticas e metaheurísticas aplicadas ao Problema de Escalonamento Job-Shop: Um algoritmo evolucionário híbrido baseado na
fertilização in vitro para solucionar problemas de escalonamento job-shop</titulo>
	<autores>
		<autor>Éwerton Carlos de Araújo Assis</autor>
	</autores>
	<palavras-chaves>
		<palavra-chave>Otimização combinatória</palavra-chave>
		<palavra-chave>Problema de escalonamento job-shop</palavra-chave>
		<palavra-chave>Heurísticas</palavra-chave>
		<palavra-chave>Metaheurísticas</palavra-chave>
    <palavra-chave>Algoritmos genéticos</palavra-chave>
    <palavra-chave>Algoritmo evolucionário</palavra-chave>
    <palavra-chave>Computação evolucionária</palavra-chave>
	</palavras-chaves>
	<resumo>Existem diversas soluções, heurísticas e metaheurísticas, para o problema de escalonamento job-shop. O presente trabalho tem por
objetivo analisar algumas destas soluções encontradas na literatura, com foco primordial nas metaheurísticas e nos padrões
encontrados nessas soluções. O objetivo não é realizar uma revisão de todas as soluções que foram desenvolvidas, mas as
soluções recentes e que são preponderantemente referenciadas pela literatura por sua qualidade ou conceitos inovadores apresentados.
A partir das análises feitas, propõem-se analisar os efeitos de uma nova solução metaheurística, um algoritmo evolucionário
híbrido baseado na fertilização in vitro, também aplicado na mesma classe de problemas. A eficiência e efetividade do
algoritmo desenvolvido é analisada sobre instâncias geralmente utilizadas pela literatura &mdash; instâncias disponibilizadas pela OR-Library.
A solução evolucionária híbrida baseada na fertilização in vitro apresenta resultados de qualidade, comparáveis aos
resultados obtidos por outras soluções encontradas na literatura. Alguns operadores de seleção e de variabilidade utilizados em
soluções evolucionárias são analizados e obtém-se uma análise comparativa de configurações distintas, corroborando
com o que é defendido pela literatura sobre a importância da escolha dos mecânismos de seleção e de variabilidade. A partir de
27 configurações distintas, 18 instâncias da OR-Library são exercitadas, obtendo-se um comparativo da solução
evolucionária híbrida frente a uma solução evolucionária baseada em conceitos canônicos.</resumo>
	<contribuicoes>Celso Gonçalves Camilo Júnior</contribuicoes>
	<data>
		<dia>19</dia>
		<mes>12</mes>
		<ano>2011</ano>
	</data>
	<tipo>Monografia</tipo>
	<formato>PDF</formato>
	<identificador></identificador>
	<url></url>
	<idioma>Português</idioma>
	<direitos>Este trabalho pode ser usado irrestritamente, desde que sejam dados os devidos créditos aos seus autores</direitos>
</documento>

